\section{Odile Vansteenwinckel\crlf \& François Beukelaers}
\playtitle{Qu'est-ce\thinspace\space que\thinspace\space l'argent?}
\inmargin{\smash{\lower1pt\vtop{\externalfigure[odileaplat3-small.jpg][width=20mm]}}}

\startinfos
    \inmargin{
\smash{\lower0pt\vtop{
Du 17 au 24 avril 2012 à 20h30
\realpar{}Relâche le dimanche
\realpar{}Création
}}}
\stopinfos

\placeinitial
«{\underline Qu'est-ce que l'argent? }», voici une réplique au débat mené par
Joseph Beuys (artiste contemporain, performer, philosophe politique) et
des économistes allemands en 1984.

\realpar{}
Aujourd'hui, Odile reprend la réflexion à son compte, en compagnie de
ses acolytes, avec cette donnée supplémentaire de l'argent virtuel.
L'argent devient ce que nous en pensons consciemment ou pas. Au
quotidien, nous sommes aliénés par la puissance abstraite et concrète
qu'exerce l'argent sur nos vies. D'où la question lancinante qui
pourrait revenir comme une litanie dans nos bouches: Qu'est-ce que ce «
putain» d'argent? Tous, nous sommes concernés; ce rassemblement,
autour de cette question, aura une portée plus politique…

\realpar{}
Chez Odile, indéniablement, il y a une démarche. S'il fallait jouer sur
les mots, nous oserions dire qu'elle a un capital de base assez
conceptuel. En son âme et conscience, elle recherche, au sens le plus
primitif qui soit, une investigation sur le fric et l'artistique: «
Qu'est-ce que l'argent?» et par extension: «Qu'est-ce que l'art?».
Y aurait-il une intention de libérer la culture de sa prise en otage ou
de son esclavage? Odile, François et les autres, auront-ils les reins
assez solides pour entrer dans ce combat? Auront-ils les leviers
artistiques nécessaires pour remanier l'économie toute entière?
\subpar{}Une œuvre à vocation heuristique voire eucharistique, pour peu que la
communion de l'argent se partage entre tous. En somme, la volonté d'une
transparence totale, un débat, une confrontation directe sur la matière
de production la plus puissante qui soit.

\startblockquote
Nous voulons raconter l'argent fiction, la fiction qu'est
l'argent, tout en sachant qu'il s'agit là de l'institution mondiale la
plus ancrée et la plus incontournable. La plus absolue.
\subpar{}On se demande bien ce qu'est devenue aujourd'hui la matérialité de
l'argent, sa substance, son existence concrète. Avec le cas Fortis,
l'argent est comme s'il n'avait jamais existé. Et pourtant il a bien été
manipulé.
\subpar{}L'argent est de plus en plus virtuel en même temps qu'il s'auto-maintient, car tout est toujours traduit en argent dans le monde.
\subpar{}Alors l'argent a-t-il une fin? Existe-t-il une finalité à l'argent
? 

\realpar{}
Aujourd'hui, pour un public non initié aux matières économiques,
nous voulons rendre extrêmement accessible cette question primordiale.
Nous voulons mettre en jeu sa dimension absurde dans «l'événement
argent». Car au final,dans quelle mesure ou démesure
conditionne-t-il nos existences?
\stopblockquote

\startsignature
Réflexion budgétaire sur l'indice d'une crise artistique et
vice versa
\crlf Odile Vansteenwinckel
\stopsignature

\staff{Écriture et dramaturgie}Odile Vansteenwinckel

\staff{Mise en scène}François Beukelaers et Odile Vansteenwinckel

\staff{Avec}François Beukelaers, Marie Bos,
\crlf Laurent Caron, Odile Vansteenwinckel …

\startprod
Une coproduction de la Balsamine, avec l'aide du Ministère de la
Communauté française Wallonie-Bruxelles - Service du Théâtre et le
soutien de La Bellone
\stopprod

